База даних (скорочено — БД) — впорядкований набір логічно взаємопов'язаних даних. Можна порівняти базу даних з шафою, в якому зберігаються документи.
Самі по собі бази даних не представляли б інтересу, якби не було систем управління базами даних (СУБД).

Система управління базами даних (СУБД) - це комплекс програмних і мовних засобів, необхідних для створення баз даних, підтримання їх в актуальному стані та організації пошуку в них необхідної інформації.
Більшість СКБД використовують мову SQL (Structured Query Language — мова структурованих запитів), оскільки вона зручна для опису логічних підмножин БД. Призначення SQL:
- створення БД і таблиці з повним описом їх структури;
- виконання основних операцій маніпулювання даними (такі як вставка, модифікація та видалення даних з таблиць);
- виконання простих та складних запитів.
- Одна з ключових особливостей мови SQL полягає в тому, що з її допомогою формуються запити, що описують яку інформацію з бази даних необхідно одержати, а шляхи вирішення цієї завдання програма визначає сама.
![image] (http://www.site-do.ru/images/db.gif)

Існує величезна кількість різновидів баз даних, що відрізняються за критеріями (наприклад, в Енциклопедії технологій баз даних [21] визначаються понад 50 видів БД).
Відзначимо тільки основні класифікації, класифікація БД за моделлю даних:

ієрархічні,
мережеві,
реляційні,
об'єктні,
об'єктно-орієнтовані,
об'єктно-реляційні.

Реляційна (від анг. relation) база даних  — це тип бази даних, що зберігає інформацію в електронних таблицях, розбитих на рядки і стовпці,
і має такі властивості:
- кожний елемент таблиці — один елемент даних
- всі комірки в стовпці таблиці однорідні, тобто всі елементи в стовпці мають однаковий тип
- кожний стовпець має унікальне ім'я(первинний ключ);
- однакові рядки в таблиці відсутні
- порядок наступності рядків і стовпців може бути довільним

Все буде зрозуміліше на прикладі. Припустимо, ми хотіли створити базу даних для форуму. У форумі є зареєстровані користувачі, які створюють теми і залишають повідомлення в цих темах. Ця інформація і повинна зберігатися в базі даних.
Теоретично (на папері) ми можемо все це розташувати в одній таблиці, наприклад, так:
![image](http://www.site-do.ru/images/db4.gif)

Але це суперечить властивості атомарности (одне значення в одній комірці), а в стовпчиках Теми і Повідомлення у нас передбачається необмежену кількість значень. Значить, нашу таблицю треба розбити на три: Користувачі, Теми і Повідомлення.
![image](http://www.site-do.ru/images/db5.gif)

Наша таблиця Користувачі задовольняє всім умовам. А ось таблиці Теми і Повідомлення - немає. Адже в таблиці не може бути двох однакових рядків, а де гарантія, що один користувач не залишить два однакових повідомлення, наприклад:
![image](http://www.site-do.ru/images/db6.gif)
Крім того, ми знаємо, що кожне повідомлення обов'язково відноситься до будь-якої теми. А як це можна дізнатися з наших таблиць? Ніяк. Для вирішення цих проблем, в реляційних базах даних існують ключі.

##Первинний ключ (скорочено РК - primary key) - стовпець, значення якого у всіх рядках різні. Первинні ключі можуть бути логічними (природними) і сурогатними (штучними). Так, для нашої таблиці Користувачі первинним ключем може стати стовпець e-mail (адже теоретично не може бути двох користувачів з однаковим e-mail). На практиці краще використовувати сурогатні ключі, тому що їх застосування дозволяє абстрагувати ключі від реальних даних. Крім того, первинні ключі міняти не можна, а що якщо у користувача зміниться e-mail?
Сурогатний ключ являє собою додаткове поле в базі даних. Як правило, це порядковий номер запису (хоча ви можете задавати їх на свій розсуд, контролюючи, щоб вони були унікальні). Давайте внесемо поля первинних ключів в наші таблиці:
![image](http://www.site-do.ru/images/db7.gif)
![image](http://www.site-do.ru/images/db8.gif)
![image](http://www.site-do.ru/images/db9.gif)

Тепер кожен запис в наших таблицях унікальна. Нам залишилося встановити відповідність між темами і повідомленнями в них. Робиться це також за допомогою первинних ключів. У таблицю повідомлення ми додамо ще одне поле:
![image](http://www.site-do.ru/images/db10.gif)
Тепер зрозуміло, що повідомлення з id = 2 належить темі "Про рибалку" (id теми = 4), створеної Васею, а решта повідомлення належати темі "Про рибалку" (id теми = 1), створеної Кирилом. Таке поле називається зовнішній ключ (скорочено FK - foreign key). Кожне значення цього поля відповідає якомусь первинному ключу з таблиці "Теми". Так встановлюється однозначна відповідність між повідомленнями і темами, до яких вони належать.
Останній нюанс. Припустимо, у нас з'явився новий користувач, і звуть його теж Вася:
![image](http://www.site-do.ru/images/db11.gif)
Як ми дізнаємося, Який самє Вася залиша ПОВІДОМЛЕННЯ? Для цього поля автор в таблицях "Тими" і "Повідомлення" ми зробимо такоже зовнішнімі ключами:
![image](http://www.site-do.ru/images/db12.gif)
![image](http://www.site-do.ru/images/db13.gif)
Наша база даних готова. Схематично її можна представити так:
![image](http://www.site-do.ru/images/db14.gif)

Зв’язок встановлюється між двома загальними полями (стовпцями) двох таблиць. Існують зв’язки з відношенням «один-до-одного», «один-до-багатьох» і «багато-до-багатьох».
Відносини, які можуть існувати між записами двох таблиць:

один — до — одного — кожному запису з однієї таблиці відповідає один запис у іншій таблиці;

один — до — багатьох — кожному запису з однієї таблиці відповідає кілька записів у іншій таблиці;

багато — до — одного — безлічі записів з однієї таблиці відповідає один запис у іншій таблиці;

багато — до — багатьох — безлічі записів з однієї таблиці відповідає кілька записів в іншій таблиці.
Цей тип зв'язку можливий тільки за допомогою третьої (сполучної) таблиці, первинний ключ якої складається з двох полів, що є зовнішніми ключами таблиць A і B. Відношення «багато-до-багатьох» по суті справи являє собою два відношення «один-до-багатьох» із третьою таблицею.